\chapter{Conclusões}

Os sistemas embarcados estão em expansão, juntamente com a tendência de maior integração de dispositivos com a Internet, em um panorama extremamente favorável às plataformas abertas.

Através do desenvolvimento desta monografia, foi possível observar diversos aspectos a cerca do desenvolvimento de um sistema embarcado, desde características relativas à projetos em arquitetura ARM até a interação com o usuário. Pode-se observar que a utilização de um dispositivo como o apresentado pode ser viável economicamente para diversas aplicações, sobretudo quando comparado a controladores comerciais atualmente disponíveis.

Pode-se observar durante os testes que o tempo de reposta do sistema é suficiente para diversas aplicações, tais como: domótica, utilização como RTU, dentre outros. No entanto, para casos que exijam respostas extremamente rápidas e/ou que exija garantia de tempo de resposta, o uso de um controlador microprocessado, como o apresentado, é desaconselhável. No entanto, esse quadro pode mudado se utilizado o \textit{Programmable Real-Time Unit Subsystem and Industrial Communication SubSystem} (PRU-ICSS) disponibilizado por um componente do processador Sitara AM3358.

\section{Sugestão de Trabalhos Futuros}
Para trabalhos futuros, sugerem-se os seguintes temas:

\begin{alineas}
    \item \textbf{Utilização com Tempo Real}: adaptar o projeto para trabalhar em tempo real. Para isso, pode-se utilizar um outro SO, que trabalhe em tempo real, ou adaptar a distribuição GNU/Linux utilizando o \textit{framework} Xenomai. Com isso, pode-se comparar controlador funcionando com um SO padrão e com um RTOS, verificando a diferença entre o tempo de resposta para os dois casos.
    
    \item \textbf{Habilitar o uso de PRU-ICSS}: o processador da placa BeagleBone Black possui um coprocessador chamado PRU-ICSS, especializado em tempo real e comunicação industrial. Habilitando esse coprocessador e adaptando-o ao código do controlador, é possível executar o programa principal rodando na CPU e outros programas paralelamente e em tempo real nos dois microcontroladores presentes no PRU-ICSS. Isso, por exemplo, permite acessar e alterar o estado de um pino em aproximadamente 5~ns \cite{Birkett2014}. Com isso, seria possível realizar tarefas determinísticas que exijam um baixíssimo tempo de reposta.
    
    \item \textbf{Linguagens do  IEC 61131-3}: apesar da versatilidade da linguagem Lua, as linguagens definidas pelo  IEC 61131-3 são bastante populares e são padronizadas para o uso em controladores programáveis. Por isso, habilitar o uso de Ladder, ST e/ou IL aproximaria o controlador desse padrão.
    
    \item \textbf{Testar diferentes protocolos de comunicação}: nesse trabalho, utilizou-se o protocolo Modbus TCP/IP. No entanto, diversos outros protocolos são também bastante utilizados. Por isso, uma possível melhora ao sistema seria habilitar o uso de outros protocolos e compará-los entre si, verificando as diferenças em termos de desempenho e objetivo de cada uma. Para isso, pode-se adicionar o protocolo ao sistema e executá-lo AM3358 ou implementá-lo para ser executado no PRU-ICSS.
\end{alineas}